\phantomsection \label{subsubsec:R621}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{R621}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{ressourceC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{R621}{R6.Cyber.04}}
    & \cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Réponse à incident } % R-CYBER-605 :
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1Dn8DZs_E-2cftklxoApYTzPY3X0QBrohRECdyHlrj40/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Cursus}
	& BUT3 > S6 \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{25h}, dont 13h CM/TD et 12h TP \\
% \hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures }
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{18h}, dont 9h CM/TD et 9h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{25h}, dont 13h CM/TD et 12h TP \\
\hline
\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Parcours}
	& Cyber \\
\hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compSA}{Cyber1}~:~coeff.~\textbf{0}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{Cyber2}~:~coeff.~\textbf{60} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Description} \\
	\hline
    {\bfseries Contexte et ancrage professionnel}

Aucun

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Contenus}

En cas de suspicion d'intrusion ou d'incident, les diplômés seront
capables :
\begin{itemize}
\item
  A chaud :
  \begin{itemize}
  \item
    de reconnaître les artefacts symptomatiques des attaques usuelles
    sous Windows ou Linux
  \item
    de prendre les bonnes décisions immédiates, dans le respect des
    directives fixées par le RSSI (PCA,
    \ldots), en gérant au mieux l'équilibre impacts
    opérationnels/risques d'aggravation.
  \end{itemize}
\item
  A froid :
  \begin{itemize}
  \item
    d'effectuer les prélèvements (mémoire vive, disques, logs, \ldots)
    nécessaires pour les investigations
    forensiques futures et de les conserver
  \item
    d'effectuer les premières investigations dans le strict respect du
    cadre juridique.
  \end{itemize}
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}

% Exemple de mise en oeuvre
\begin{tabular}{|G|}
\hline
\textcolor{ressourceC}{\bfseries Exemple de mise en \oe{}uvre} \\
\hline
Exemple 1~: Présenter les concepts fondamentaux de ``Méthodologie de
réponse à incident''\\
Les Cours/TD permettront de présenter les concepts fondamentaux de
``Méthodologie de réponse à incident'' suivants~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Présentation des attaques usuelles et artefacts associés (Windows,
  Linux)
\item
  A chaud (H+0) (prise en compte alerte, bonnes pratiques, savoir
  évaluer les impacts technico-ops,
  les risques et les conséquences, les effets de bords potentiels
  ==\textgreater{} définir un premier plan d'action
  en accord avec le \textabbrv{PC}A, à faire valider par le RSSI)
\item
  Réponse technique (H+24) (prélèvements, primo analyse (live forensics)
  ==\textgreater{} PRA)
\item
  A froid (H+72) (forensics post-mortem ==\textgreater{} recherche
  d'artefacts, confirmation/infirmation du premier
  diagnostic, recueil de preuves factuelles numériques, essai
  d'identification du mode opératoire, essai
  d'identification de l'origine ==\textgreater{} rapport d'incident à
  l'attention du RSSI pour l'amélioration du Maintien
  en Conditions de Sécurité (MCS)
\item
  Cadre juridique (jusqu'où on peut aller): savoir quand arrêter les
  manipulations en fonction du contexte
  (préservation de preuves, respect de la loi, obligation d'objectivité,
  \ldots)
\end{itemize}
Décomposition possible~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  TP~: collecte de données (données SOC, données locales, environnement
  virtualisé\ldots), prélèvement mémoire
  (volatility, foremost, pdf-tools, outils spécifiques, \ldots),
  prélèvement disques (dd, ghost, copieur/bloqueur,
  \ldots)
\item
  TP~: Analyse mémoire vive (volatility, recherche d'artefacts, \ldots)
\item
  TP~: Analyse de disques (Autopsy, MFT, recherche d'artefacts, \ldots)
\end{itemize}\\
\hline
\end{tabular}


% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compSB}{Cyber2} Surveiller un système d'information sécurisé
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.03Cyber} \textit{Réagir face à un incident de sécurité}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries SAÉ concernées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE621}{\textcolor{saeC}{SAÉ6.Cyber.01}} Réagir face à une cyber-attaque
\tabularnewline
\hyperlink{SAE622}{\textcolor{saeC}{SAÉ6.Cyber.STAGE}} Stage Cyber
\tabularnewline
\hyperlink{SAE632}{\textcolor{saeC}{SAÉ6.DevCloud.STAGE}} Stage DevCloud
\tabularnewline
\hyperlink{SAE642}{\textcolor{saeC}{SAÉ6.IOM.STAGE}} Stage IOM
\tabularnewline
\hyperlink{SAE652}{\textcolor{saeC}{SAÉ6.PilPro.STAGE}} Stage PilPro
\tabularnewline
\hyperlink{SAE662}{\textcolor{saeC}{SAÉ6.ROM.STAGE}} Stage ROM
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Pré-requis
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Prérequis}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R521}{\textcolor{ressourceC}{R5.Cyber.09}} Architectures sécurisées
\tabularnewline
\hyperlink{R523}{\textcolor{ressourceC}{R5.Cyber.11}} Supervision de la sécurité
\tabularnewline
\hyperlink{R524}{\textcolor{ressourceC}{R5.Cyber.12}} Normes, standards et analyse de risques
\tabularnewline
\end{tabular} %\listePrerequis{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Mots-clés
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Mots-clés}
    &
    Réponse à incident, CERT, \textabbrv{PC}A, PRA, Forensics, Forensique, Détection d'intrusion. % {\csname Rmotscles\CODE\endcsname}
    \\
\hline

\end{tabular}

